---
title: Go语言编程系列(二) - Golang变量与常量
date: 2019-03-03 21:48:56
tags: 
- Go
- 毕业论文
toc: True
---


### 变量

变量表示计算机内存中的一个存储区域,它有自己的名称以及数据类型.

#### 变量声明的几种方式

在Go语言中,关键字var用于声明变量,变量类型放在变量名称后面,这一块和C不一样

1. 指定变量类型,并赋值,如果没有赋值,则使用默认值;
    ```go
    var i int //如果没有赋值 int类型默认值为0
    var a, b, c int //一次声明多个类型相同的变量
    ```
2. GO语言中可以直接赋值,由编译器推断变量类型;
    ```go
    var x = true //编译器自动推导出x为bool类型
    var x, y = "abc", 888 //一次性声明多个不同类型变量的方法
    ```
3. 更简短的一种方法进行变量声明和初始化.
    ```go
    x := 10 //省去var定义单个变量
    x, y := "abc", 888 //一次性声明多个不同类型变量的方法
    ```


<!-- more -->

#### 全局变量的声明

如何一次性定义多个全局变量

```go
//定义全局变量
var x = 10
var y = "abc"
```
```go
//更优雅的一种方法 当然这种方法也可以用于非全局
var (
	x = 10
	y = "abc"
)
```

#### 变量中的注意事项

1. 变量的值可以在不改变数据类型的情况下随意变化.我们可以看到,编译器报错
   
    ![mark](http://image.i-ll.cc/blog/20190303/WlwPX9LByoBT.png)\

2. 变量在同一个作用域(在一个函数或者代码块)内不能重名;
3. **变量=变量名+值+数据类型;**
4. 和包的导入一样,Go是一个很简洁的语言,不能出现为使用的变量.

### 常量

常量是运行中恒定的,不可以改变的值.

1. 常量的声明与变量类似，只不过是使用 const 关键字。可以指定类型,也可以让编译器通过初始值推断;
2. 常量值是字符、字符串、布尔值或数值,也可以是某些编译器能计算出结果的表达式,如果不指定类型和初始化值,则与上一行非空常量右值相同;
3. 常量不能用 := 语法声明;
4. 可以使用iota()来生成枚举值.
   
```go
func main() {
	const (
		pi = 3.1415926535
		y  = "abc"
		z         //z的值与y相同
		a  = iota //从这里开始自增
		b
		c
	)
	fmt.Println("pi=", pi, "y=", y, "z=", z)
	fmt.Println("a=", a, "b=", b, "c=", c)

}
```
**输出结果:**
```
pi= 3.1415926535 y= abc z= abc
a= 3 b= 4 c= 5
```
### 程序中"+"号的使用

1. 如果"+"号两边都是数值型,则做加法运算;
2. 如果"+"号两边都是字符串,则做拼接操作.

```go
func main() {

	x, y := 10, 20
	c, d := "Hello", "world!"
	xy := x + y //做加法运算
	cd := c + d //做拼接操作
	fmt.Println("xy=", xy, "cd=", cd)

}
```
**输出结果:**

>xy= 30 cd= Helloworld!

